Předmluva

Tři básnické sbírky v této knížce představují tři básnické poetiky tří lyrických umění, jež podle mínění starých Číňanů patřily k sobě a k člověku jako ta tři nadání, kterými mohl vyjádřit sebe i svůj byt, sdílený s ostatním přirozeným světem.

Tyto tři básnické sbírky vznikly v rozpětí bezmála celého tisíciletí.

Na počátku byl tangský básník Sikong Tu. Ten sepsal Dvacet čtyři básní o vlastnostech básnických (Ershisi shipin) na konci 9. století. Na sklonku zlatého věku čínské klasické poezie shrnul lyrickou zkušenost svého věku a vytěžil z ní pozoruhodný příspěvek budoucímu rozvoji ideje básnické.

Po jeho vzoru malíř Huang Yue sepsal svých Dvacet čtyři básní o vlastnostech malířských (Ershisi hua pin) kolem roku 1800, tedy na konci bouřlivého rozvoje tušové literátské malby.

Jeho sbírka inspirovala kaligrafa Yang Jingzenga na začátku 19. století k napsání analogických Dvaceti čtyř básní o vlastnostech kaligrafických (Ershisi shu pin), věnovaných tušové kaligrafii, jež byla v Číně s malířstvím bytostně spjata.

Všechny tři sbírky čteme jako souvislý rozhovor o třech aspektech lyrického vidění a výrazu. Skutečnost, že Huangova poetika malířství (hua) a Yangova poetika kaligrafie (shu) svou formou i dikcí navazovaly na onu první zakladatelskou Sikong Tuovu sbírku o vlastnostech básnických (shi), takové čtení sice nabízejí a usnadňují, ale vnitřní soumeznost všech tří poetik má hlubší kořeny. Evidentní souvislost tohoto poetického dialogu řeči roste z dějinné souvislosti čínského lyrismu, opírající se o bytostnou jednotu čínského estetického myšlení. Tu rozmetal teprve střet se západní modernou ve chvíli totální krize čínské společnosti na konci devatenáctého století a z ní pramenící ztráty kulturního sebevědomí v prvních desetiletích století dvacátého.

Tangský básník Sikong Tu je v Číně považován za zakladatele zvláštního žánru metabásní, básní o básnění. Na rozdíl od jiných básníků a básnících kritiků, příležitostně komentujících díla svých současníků i svých předchůdců, Sikong Tu se pokusil o ucelenou, básnicky autentickou definici poezie. Sikong Tuova autenticita je v trvalé ambivalenci, výrazové i hodnotové. Zatímco navenek navazuje na starší tradici katalogů a klasifikací, uvnitř každou definici okamžitě znejistí, zpochybní, zrelativizuje. Jeho dvacet čtyři vlastností básnických je vlastně nekonečně proměn jedné jediné ideje poetické. Zatímco kompozicí své sbírky jako by pokračoval v tradici katalogů a návodů z doby Východních Hanů (1.–2. stol. n. l.), úsečnou dikcí svých tetrasylabických veršů navazuje na taoistické mystiky Východních Jinů (327–420 n. l.). Jeho dílo bylo vždycky matoucí, vždycky kontroverzní. Svého autora učinilo nesmrtelným. Dnes dokonce s ohlasem světovým. Sikong Tuovy metabásně nechybějí v žádné antologii teoretických a poetických textů dálněvýchodních a dnes je najdeme už i v každé vážnější antologii obecného myšlení literárního. Ostatně mají tyto metabásně své významné protějšky i v západní tradici (Friedrich Hölderlin, Stéphane Mallarmé, John Keats, Rainer Maria Rilke, Wallace Stevens, Jiří Kolář).

Striktní oddělování přísně teoretického (vědeckého, analytického) přístupu k literatuře od literatury samotné, od její přirozené autoreflexe je až novějšího data. Toto oddělování nemá své důvody v literatuře samotné, ale je vyvoláno snahami získat pro kritiku statut vědy a tím ji legitimovat v epoše, která ztotožnila pravdivost s vědeckostí. Novopozitivismus povzbuzený dočasnými úspěchy lingvisticky inspirovaného strukturalismu v tom zašel nejdál. Dnes jsme v tom zdrženlivější.

Podobně je tomu s tím, co je a není pravým předmětem a funkcí básně. Vždy budou básníci, kteří nebudou bráti ohled na to, k čemu byla poezie „především“ zamýšlena, a půjdou za ty pravé a jedině patřičné funkce poezie. Větší část didaktické poezie patří do toho „nepravého“ básnictví, aniž se nad tím kdo pozastavoval. Abychom nechodili daleko, Kolářův básnický traktát Mistr Sun o básnickém umění (1957) patří k nejkrásnějším z těchto úletů básnické mysli ve chvíli, kdy se obrací k sobě samé a vede tu starou řeč o řeči, která je ostatně tak stará jako řeč sama.

Nemáme v úmyslu předesílat těmto básním výklad v próze. Co jsme chtěli, to jsme dali do komentářů připojených k jednotlivým básním. Co jsme uměli, to jsme vyjádřili překladem.

Překládali jsme v přátelském dialogu sinologa a básníka — z radosti a pro radost. Z radosti nad šťastným nálezem a pro radost z jeho sdílení.

Potom, co jsme si takto vybrali svůj díl nálezného, vracíme tyto básně čtenářům.

Oldřich Král a Karel Šiktanc

Poznámka k překladu

Interpretace pravidelné čínské básně v rozměru čtyřslabičného verše patří k nejobtížnějším. Krátký verš vázaný nejen počtem slabik, ale i paralelní skladbou dvojverší vede k častému užívání eliptických konstrukcí, ve kterých jsou vypouštěna někdy i rozhodující gramatická slova a slovce s cílem dosáhnout maximální výpovědi na nejmenším prostoru. Sémantické vytížení každého slova, každé slabiky je nepředstavitelné. Verš je asyntaktický, gramaticky uvolněný, chybí uspořádanost slovcí s jasnou gramatickou funkcí, jednoznačně určujícími vztahy slov ve verši. Na významu se výrazně podílejí mimoslovní prvky jako rytmus, juxtapozice, paralela, asyndeton i slovní prvky jako ambigvita, konotace, aluze, zkratka, synekdocha, antonomasie.

Ještě obtížnější je vyjádřit tuto interpretaci překladem do jiného jazyka. Prakticky je to nemožné. S tím vědomím jsem někdy v polovině osmdesátých let požádal svého přítele Karla Šiktance, jestli by to se mnou nechtěl zkusit. Základní důvod byl prostý: využít jeho básnické dikce a těch možností, které ve své vlastní tvorbě našel v české řeči, pro tu holou nemožnost, kterou jsem si usmyslel: dostat ty staré básně do jazyka a do formy, která by neodešla od toho lyrického arché, jež před tisíci lety zvolil Sikong Tu. Znal jsem Šiktancovo umění zkratky, schopnost elipsy, jeho znalost lexikálního archivu české řeči. Obdivoval jsem odvahu jít větě po krku. Sázel jsem na jeho slabost pro slovotvornou hříčku a slohotvornou hádanku, spolu s jeho bytostným puzením jít po magických kořenech slov. Tušil jsem, že se chytí, možná právě pro tu zjevnou nemožnost, která by každého jiného odradila. V opačném případě bych od té knížky nejspíš ustoupil.

Hráli jsme si s tím celá léta. Moc jsme s tím nepospíchali. Občas jsme to někomu ukázali. Pár čísel jsme zveřejnili ve Světovce. A pak jednou jsme si řekli, že je to možná dost dobré a že by bylo škoda tu knížku nedodělat, a že máme ostatně na čase.

Dokončení nebylo snadné. Těžce jsme hledali tu nám oběma přijatelnou míru významové přibližnosti a imperativu krásné formy. V závěrečné fázi se ukázala úskalí toho originálního posunu lyrického výrazu k teoretické a filosofické výpovědi. Znovu a znovu jsme se vraceli k jistým neuralgickým místům, kde básnický jazyk drhnul o strohou potřebu zůstat při těch slovech, jež znamenala ten druhý svět. I tak zůstalo leccos k vysvětlení v komentářích. Jádro problému je v tom, že tyto čínské poetiky nejsou zveršované, zbásněné texty naučné, tak jak jsme na ně zvyklí odjinud, ale pořád jde o básně v řádu lyrické výpovědi, v níž se pojmy a obrazy, pojmové myšlení a básnické pojmenování mísí v nám cizím, v našem jazyce obtížně realizovatelném souznění.

Teď jsme tedy na konci jedné cesty. Je už na čtenáři, aby posoudil, nakolik se nám podařilo udělat v české řeči místo pro tuhle starou báseň o básni, o malířství, o kaligrafii.

O. K.

Sikong Tu (Biaosheng, 837–908), autor této sbírky básní o básnění, o kategoriích umění básnického i vlastnostech básníků, byl sám jedním z největších básníků pozdních Tangů. Vzdor jeho básnickému věhlasu v dějinách čínské literatury žije především jako autor této jedinečné poetiky básnictví. Biografie je sporá. Pocházel nejspíš ze středočínské provincie Anhui a jeho rodina patřila k vybraným rodinám s dlouhou hodnostářskou a vzdělaneckou tradicí. Sám autor prošel úspěšně nejvyšším stupněm císařských akademických zkoušek v roce 869. Bylo mu právě 32 let. Jeho kariéra však neměla dlouhé trvání. Doba byla nestálá. Sikong Tu se stáhl na svůj statek v horách Zhongtiao. V předmluvě ke svým spisům považuje za nutné vysvětlovat svůj odchod nemožností realizovat své společenské ambice a politické představy; zřejmé reziduum konfuciánské výchovy.

Sikong Tu se obrací k buddhismu a k taoismu. Tato učení ho inspirují v tvorbě, v nich nachází zdroje své estetiky. Výmluvná jsou i jména básníků, s nimiž se cítil spřízněn: básník návratů Tao Yuanming (365–427 n. l.), meditativní Wang Wei (701–761 n. l.), melancholický Wei Yingwu (737–792 n. l.), básníci ticha a pravdivosti niterné.

Sikong Tu pokračoval v linii poetik, jež stejným pojmem pin označovaly kategorie básníků ve smyslu jejich osobních charakteristik, hodnocení a třídění. Byly to vlastně původně kritické katalogy básníků anebo malířů, z nichž pro nás nejvýznamnější zůstaly krátké úvodní texty. Autoři těchto katalogů byli zřejmě povinni stanovit a vysvětlit kritéria, a tak, vlastně mimoděk, formulovali duchovní hodnoty a estetické funkce básnictví či malířství závazné jak pro tvůrce, tak pro ně jako kritiky. Tak vznikly některé základní teoretické texty v Číně. Pro básnictví to byly Zhong Rongovy Kategorie básníků (Shi pin), dokončené po r. 518 n. l.; pro malířství to byl Kritický katalog starších malířů (Gu hua pin lu), sepsaný kolem r. 490 n. l. Sikong Tu dal tomuto zavedenému termínu radikálně jiný význam. Chápe kategorie básnictví jako zvláštní aspekty tvorby a vlastnosti tvůrců. Nezajímají jej jednotlivá díla a jejich autoři, zajímá ho básnění samo, v centru jeho pozornosti stojí událost básně, dění smyslu; úhrnem — zkoumá, jak se naplňuje moderní idea poetická. Nepíše veršovanou poetiku, ale píše básně, jež vlastnosti básníků a principy básnění netoliko popisují, ale také básnicky reprezentují. Jeho básnická forma je archaická, dikce až enigmaticky strohá, obrazovost intenzívní.

Datum Sikong Tuovy smrti se kryje s koncem dynastie Tangů. Po zprávě o zavraždění posledního legitimního císaře a násilné uzurpaci trůnu prý Sikong Tu přestal přijímat potravu a z vlastní vůle ukrátil svůj život. Básní taoista, konfuciánec smrtí. Číňané vždycky ctili žánr. Jejich postoj k světu byl veskrz poetický, veskrz estetický.

První dvě básně jsou vesměs považovány za nejzdařilejší čísla sbírky. Jejich obraznost je totiž prosta obvyklého množství klišé a citací příznačných pro mnoho básní jiných. — Úvodní báseň vykazuje výrazné shody s taoistickou filosofií a estetikou: „Vezmi svou neklidnou duši a obejmi všechno v jediném a nic vás nerozdělí.“ (Laozi) Autor zdůrazňuje niterné zdroje tajemné síly, kterou disponuje báseň, podtrhuje hlubinnou povahu její transcendence, vše přesahující, vše zahrnující. — Účel (funkce) zde stojí v opozici k tělu (struktuře, tvaru); mějme však na paměti, že v čínském duchovním prostředí jsou všechny opozice zásadně komplementární (verše 1–2), protiklady se nevylučují, nýbrž doplňují. — Prázdno (3) je vždy nějak pozitivní; zdrojem života není bytí (spíše jsoucno), leč nebytí (wu). A předpokladem jeho nazření je vyprázdnění (kong). — K čemu je dobré se vracet? Pohybem Cesty je pohyb zpátky, návrat od plného k prázdnému, od jsoucna k bytí, od bytí k nebytí. (3) — Deset tisíc věcí (5) je veškerenstvo, jež tvoří ono jsoucno, jehož je Cesta (Dao) matkou. Přečtěte si Starého mistra (Laozi), aspoň jeho první kapitolu. — Slovesa mají v této básni zvláštní sílu a význam: vracet se, křížit, překračovat, nahmátnout (dosáhnout), pozdvihnout. Všechno je pohyb, je energie — a o tom je síla imaginace. — Klíčová estetická formule: záobrazí, zásloví (9). — Klíčová filosofická formule: „v kruhu nahmátnouti střed“ (10); formule Mistra Zhuanga. V tom středu je ta síla, která je zdrojem všech proměn; v tom středu je to dosud nerozlišené, to všeobsahující a tedy všeobjímající.

To čínské slovo, pro něž jsme tu nakonec volili ekvivalent „odtažitost“, je z rodu těch čínských slov, jež mají těžko nahraditelný významový komplex, spojující smyslovou konkrétnost s abstraktní konotací estetickou. Navíc je to slovo, které se vzpírá překladu z důvodů hodnotových. Jak přeložit slovo, jež má v evropských slovnících takové ekvivalenty jako „bezbarvé, neslané nemastné, slabé, opuštěné, indiferentní, nijaké…“, a přitom zachovat jeho původní zásadně kladnou hodnotu. Tu se nevzpírá jazyk, tu se vzpírá celý ten vzorec kulturního chování a myšlení. — První verš druhé básně jako by ohlašoval kontrapunkt k energickému vyznění básně úvodní. Ticho (mlčení, odmlka) je předpokladem hlubokého bytí prostřed víru života. Souznění (harmonie) a dobrovolná hrdá samota napříč nekonečným prostorem (verše 3–4): to je způsob, jak slyšet neslyšné a vidět neviditelné, cítit to něžné, neskonale nepatrné, to unikavé, křehkost samu. Křehkost je jméno básně. — Jeřáb (4) byl vždy spojován s Nesmrtelnými, s bytostmi rajskými, božskými. — Podobnost (11), nápodoba, byly pro Číňany čímsi zbytným, podružným, od podstaty odvádějícím. Mimesis byla kategorií evidentně nižší, básnická idea čínská se zakládala v ideji symbolické. — Druhá báseň stojí proti první básni, tak jako proti sobě stojí a k sobě se vážou první dva hexagramy Knihy proměn (Yijing): první hexagram Tvoření (Qian) a druhý hexagram Přijetí (Kun); podržíme-li se této analogie, pak první báseň byla mužská, druhá je ženská, jako je v Knize proměn první hexagram mužský a druhý hexagram ženský.

Čtvrtá báseň je o samotě, o básníku samotáři. Samota je cosi velkého, je v ní hlubina tvořivosti, je v ní schopnost návratu ke kořenům, intenzita vnímavosti. Téma samotáře je velké téma čínské poezie i čínského umění vůbec. V čínské samotě byla melancholie, ne však deprese, ne úzkost. Vlastně to nebyl únik, uzavření se, ale naopak: je to otevření, jen pootočené jiným směrem. Je to otevření se druhému světu, světu druhých přes dálku hladiny, přes horizont hor, po větru, po měsíci, v krajině noci, v krajině ozvěny pozapomenutých hlasů: „Prázdné jsou hory a nikdo na dohled / Jen kdesi v dálce ozvěna hlasů / Večerní slunce přes stíny borovic / zalilo světlem zelený mech.“ (Wang Wei) — Divoké husy jsou stěhovaví ptáci, poslové lásky, poslové přátelství, kteří nepřicházejí (5). „Chladný vítr čeří vody na konci obzoru / Co je nového příteli / Kdy přiletí divoké husy? Podzim už rozvodnil řeku i potoky…“ (Du Fu, 8. stol. n. l.) — Velká řeka (12) je to, co dělí, i to, co spojuje.

Báseň o tom nevyřčeném, či spíše nedopovězeném, patří k nejvýznamnějším, k nejoriginálnějším číslům sbírky. Je o poetickém principu, který se stal v čínské literatuře ale i v umění vůbec klíčovým. A prosadil se i mimo Čínu. Zůstává v poetice východních básníků a umělců dodnes. Sikong Tu zde jako první razí ono titulní sousloví jako estetickou kategorii, poetický princip, rétorickou figuru. To sousloví je fyziologickou metaforou: v originálu hanxu znamená doslova „podržet sousto mezi rty“; do běžné řeči přešlo toto sousloví ve významu skrytého smyslu, nápovědi, implicitního významu, náznaku. V duchu tohoto principu měla být poezie, možná nejen poezie, sugestivní (1–2) a nonsubjektivní (3–4), nikoli vypovídající, ale ukazující, báseň ne jako výpověď, ale nápověd. Pro básníka v tom byl příkaz maximální výrazové zdrženlivosti, to za prvé, ale i návod k takovému básnickému pojmenování, v němž slova ne že něco jiného znamenají (metafora), ale něco jiného jsou (metonymie); tak „deset tisíc věcí v jednom nabrání“ (synekdocha).

Podstata, esence, je cosi stálého. Duše je pohyb, je síla, je energie. I stálosti i pohybu je třeba k životu i k tvorbě; tak jako v krajině bezedná tůň (3), obraz stálosti nekonečně hluboké, i tam zčeřené tajemnou energií, tak jako v zahradě nabuzený květ (4), znamení nového jara, nového zrození. — Prostřední sloka je v originálu vystavěna na soumezných jmenných výrazech; a tak není jasné, zda papoušek (5) ruší zelenavé jaro, protože křičí či protože na sebe poutá pozornost svou křiklavou barevností; ostatně nedosahuje právě teď v našem výkladu užitá „křiklavá barevnost“ jinými jazykovými prostředky téhož synestetického efektu? Stejné jako se můžeme jen dohadovat, že altán zde probleskuje svou červení (červeň je totiž obvyklou, proto nevyslovenou, protože implicitně obsaženou barvou těch typických čínských staveb), skryt v jemné zeleni vrb a jív a topolů. Vlastně je naším dohadem i to, zda ten muž z azurových hor (7) přichází, zda z nich právě sešel, nebo přichází do nich, prostě je tam, hory jsou tam a muž je tam a jsou ve vztahu a ten vztah není vysloven, zůstává otevřený. Gramatika tohoto textu nám ostatně neprozrazuje ani to, zda je to muž jeden, nebo jich je víc. Tak až na kost vyhublá je řeč těch čínských básníků, umělců stínového divadla slov. — Mrtvý popel (10) je metaforou vyhasnutí sil, vyčerpání životní síly; cosi nežádoucího. Čínští autoři nejednou zacházejí s vypůjčenými metaforami velmi volně co do jejich původního smyslu. Mrtvý popel je pro každého čtenáře čínské filosofie echem, připomínkou Mistra Zhuanga, jenže u něho je to stav mysli, kdy se filosof „zbavuje sám sebe“, „učiní tělo suchou haluzí“, promění mysl v mrtvý (vyhaslý) popel, stav absolutní vnitřní svobody.

Tato báseň rozkrývá jako antitezi ty zjevné a ty skryté vrstvy skutečnosti, mezi nimiž se pohybuje básník. Básník má rovná slova pro to, co je zjevné, co má před očima, ale vždy zůstává bdělý k tomu, co se skrývá, k tomu unikavému. To je smysl první sloky. — Druhá sloka připojuje prastarou legendu o porozumění a o sdílení. Byl drvoštěp a byl „básník“. Básník hrál na jednom břehu na citeru a na druhém břehu drvoštěp poslouchal. Jeden hrál, druhý poslouchal a pokaždé uhodl, o čem to básník svou hrou, tóny své citery vypráví; ať to bylo o horách, ať to bylo o řekách, o čemkoli ten první hrál, ten druhý tomu rozuměl a sdílel jeho radost i jeho smutek, co měl na srdci. A pak se stalo, že drvoštěp-posluchač nepřišel, protože zemřel; a básník-hráč rozbil loutnu, když se to dozvěděl, protože ztratil toho, kdo „rozuměl tónům“ (zhi yin). — Je nadání hrát a je nadání poslouchat, je nadání básníků a je nadání čtenářů, to je poslání tohoto starého hermeneutického příběhu. A od té doby byli pro Číňany kritiky „ti, kdo rozumějí tónům“. A taky se tak říkalo dobrým přátelům. Divná zem, tahle stará Čína!

Věčně věků sledujeme tytéž, stále tytéž věci: Vodu padající na lopatky vodních mlýnků či zavlažovacích systémů; perly kutálející se jako hrášek. Nejprostší věci se vzpírají vyslovení. Základní věci taky. Třetí verš je parafrází Starého mistra: „Dao, co se dá povědět, není to pravé Dao.“ Ano, filosofové i básníci to vědí, a proto volí ona „vypůjčená slova“, doslova „vypůjčené formy“; bláhoví. Rozšifrovat tajemství země i nebe, uslyšet konečně to heslo (7) a najít to podstatné (8). — Magickým světlem, shen ming, je to duchovní osvícení, jež je především míněno jako vnitřní prozření, méně často v čínském kontextu je to osvícení shůry. Proto je ostatně ta cesta cestou zpátky (10), cestou do nicoty, jež zde není strašná, protože nicotou se nekončí, nicotou se naopak všechno začíná. A tak to je vždy znovu, vždy znovu ztraceni, vždy znovu nalezeni. To je asi vše, co se dalo, co se dá povědět (12). „Stále stejní rybáři / přicházejí k řece / Nad nimi žvaní hejna vlaštovek / které brzo / odletí do jasné dálky“ (Du Fu, 8. stol. n. l.).

Autorem Dvaceti čtyř básní o vlastnostech malířských byl Huang Yue (Zuotian), příslušný do okresu Dangtu v dnešní středočínské provincii Anhui. Podle zachovaného životopisu Huang Yue záhy osiřel a byl vychováván v cizí rodině. Dostalo se mu však řádného vzdělání a už v okresní škole vynikal jako mimořádně nadaný student. Posléze také dosáhl nejvyšší hodnosti akademické (1791) a stal se čekatelem na důchodovém ministerstvu. Po krátké službě však rezignoval na svůj úřad a požádal o dovolení vrátit se do ústraní. Potom působil jako vychovatel. Ještě jednou nastoupil úřední kariéru. Dosáhl místa státního sekretáře, opět na důchodovém ministerstvu. V biografii se uvádí, že když zestárl, znovu požádal o uvolnění. Žil pak z nevelkého důchodu, ale dožil se vysokého věku. Zemřel, když mu bylo devadesát dva let. Jeho spisy čítají 40 svazků.

K tomu jeden svazek Dvaceti čtyř básní o vlastnostech malířských (Ershisi hua pin). Sbírka básní inspirovaná věhlasným souborem básní o básnictví měla značný ohlas. Udává se, že vznikla kolem roku 1800. Huang Yue byl uznáván i jako malíř a kaligraf. Jako malíř se dostal i do císařských sbírek. Mezi milovníky a znalci malířství požíval mimořádné autority. Zpočátku mu byli vzorem ve své době populární krajinář Wang Hui (Shigu, 1632–1717) a neméně známý krajinář a malíř květinových zátiší Yun Shouping (Nantian, 1633–1690). Huang Yue v nich vidí ideál samotářské prostoty a uvolněnosti malířského projevu. K stáru se obrátil k mladšímu ze čtyř Wangů, k Wang Yuanqiovi (Lutai, 1642–1715), s jeho plnějším, robustnějším krajinářským projevem. Wang Yuanqi mu možná imponoval i jako teoretik, jako autor známé malířské poetiky Zápisky deštivého okna (Yu chuang man bi).

Huang Yue rád maloval květiny a v tomto oboru zejména proslul svými zátišími slivoně meihua. V témže žánru pokračoval i jeho syn Huang Chumin. Huang Yue svou malířskou poetikou parafrázoval básnickou poetiku Sikong Tuovu, k níž ovšem přidal některé specificky malířské kategorie. Nebyl příliš originální myslitel, spíše pokračoval v malířské ideji i praxi mingských (1279–1368 n. l.) eklektiků. Jeho básnická sbírka o vlastnostech malířských je ve svém oboru jedinečná a krásná.

Téma první básně je pro celé uvažování o umění malířském tématem základním. Je to vlastně variace na první z šesti zákonů malířství, jak je zformoval kolem r. 490 n. l. sběratel, kritik a portrétista Xie He ve svém Kritickém katalogu starších malířů (Gu hua pin lu). Jeho text byl pozdějšími interprety posunut do postavení jakési zakládající listiny estetického kánonu čínského tušového malířství a dálněvýchodního malířství vůbec. U nás tento malířský zákoník zpopularizoval svým půvabným apokryfem Testament Mistra Wu kritik Miroslav Míčko. V západních zemích koluje bezpočtu překladatelských a interpretačních variant těchto šesti zásad malířských. Tady je jedna z možných: „I když má malířství šestero přikázání, jen zřídka někdo dokázal jim být práv beze zbytku, většinou každý vynikne jen v části. Která že jsou to přikázání? První je ozvěna (rytmus) dechu, tvořící pohyb; druhá je metoda skeletu, řídící užívání štětce; třetí je vnímání předmětu, řídící symbolické ztvárnění; čtvrtá je druhová příslušnost, kterou se řídí barevnost; pátá je správná kompozice, kterou se řídí rozmístění; šestým je přenos, kterým se řídí kopírování.“ První přikázání bylo posléze vyzvednuto jako nejvyšší zákon i meta malířského umění. Je to vyšší princip tvořivého génia malby, kterému se — na rozdíl od všech ostatních — nelze naučit. To je také smysl druhého verše naší básně. Vdechnout malbě život, to jest pohyb, tím že ji nadáme ozvěnou toho rytmu, kterým dýchá sám život, příroda, svět — to je nadání, jež v sobě buď máme, nebo ne. — Vzápětí třetí verš parafrázuje jinou maximu tušové malby: „Idea předchází štětec.“ Tuto maximu vložili songští básníci a filosofové tušové malby do úst svému tangskému idolu, básníkovi a malíři Wang Weiovi (701–761 n. l.). — A konečně čtvrtý verš zde parafrázuje Sikong Tuovu klíčovou větu z jeho dopisu příteli: „… takový obraz za obrazem, krajina za krajinou, copak je snadné to vypsat slovy?…“ Je to jeden z nejznámějších a nejvlivnějších paradoxů čínského estetického myšlení.

Ve třetí básni autor rozvíjí odkaz na tradici. Ukazuje k počátkům, k arché už nejen malířství, nýbrž vzdělanosti a kultury vůbec. Neboť v čínském pojetí a především v tom pojetí literátské tušové malby, k níž autor patřil, bylo malířství integrální součástí vzdělanosti, jeho zdroje byly filosofické, religiózní a básnické. — Kamenné bubny (5) byly objeveny na počátku Tangů (618 n. l.) v severozápadní provincii Shenxi. Šlo o více než deset kamenných válců připomínajících tvarem bubny. A na těchto válcích byly vyryty texty, představující nejranější památku kaligrafie ryté do kamene. Znaky z Kamenných bubnů byly vysoce ceněny coby „zlatý šperk na zemi spadlý“ (Kang Yuwei, 19. stol.), coby „bájní fénixové, kteří se zástupem Nesmrtelných slétli na zem“ (Han Yu, 8. stol.). V čínské tradici to byl archetyp výtvarnosti. To, že bylo za tento archetyp vybráno dílo kaligrafické, dosvědčuje, že to byla kaligrafie, jež byla středobodem čínské výtvarnosti, se všemi důsledky plynoucími z této volby (privilegované postavení čáry jako formotvorného prvku). — Všeobecný odkaz k posvátným textům buddhistické tradice je v originále určitější, a to použitím jedné z mnohých Buddhových čínských přezdívek. Autor zde záměrně užil klasické čínské Buddhovy přezdívky „Zlatý Nesmrtelný“, vyvozené z legendy o příchodu Buddhova učení do Číny zvěstováním hanskému císaři Mingovi (58–76 n. l.). Přezdívka byla kanonizována za Songů v r. 1119. Co to má co činit s malířstvím? Přezdívka byla spojena s aktem kaligrafického vyrytí základního buddhistického kánonu do kamenných stél za Tangů kolem r. 684 n. l. Autor nejspíše volil k archaickým a v čínském ohledu autochtonním Kamenným bubnům analogickou paralelu novodobou a (cizí) buddhistickou. — Bájný vládce Fu Xi (tradiční letopočet 2852–2738 př. n. l.) byl jedním z demiurgů čínské civilizace. Mimo jiné je mu přiznáváno autorství symbolického systému klasické Knihy proměn. Tento symbolický systém byl ostatně archetypem obrazné symbolizace a k jeho principu se hlásí celá malířská tradice dálněvýchodní. To měl bezpochyby na paměti i autor ve skladbě tohoto dvojverší.

Jedním z cílů čínské tušové malby je dosažení jednoduché, primitivní prostoty. Jednoduchost je v originálu vyjádřena slovem, které rád užíval Starý mistr. Je to ta původní jednoduchost či jednota, která předcházela zrodu veškerenstva. Je to pojem vyjádřený metaforicky neopracovaným, beztvarým a bezúčelným kmenem: „Dao, které je věčné, nedělá nic, a přece jím nic nezůstane nezasaženo! Kdyby je knížata a králové byli s to podržet, veškeré tvorstvo by se měnilo samo. A kdyby to, co tak samo proměněno, by chtělo cokoli přetvářet, zadržel bych je samorostem bezejmennosti. Neboť bezejmenný samorost je bez chtění a co je bez chtění, tíhne ke klidu a svět se ustavuje sám!“ (Laozi) Obraz samorostu, neopracovaného dřeva, se dá interpretovat jako aspekt Cesty Dao. Takže mluví-li autor (v originálu výslovněji, než jsme to dokázali v překladu) o návratu k této prapůvodní jednoduchosti a pravosti (opravdovosti), mluví vlastně o návratu k Cestě Dao, o oné typické taoistické vnitřní transcendenci.

Malířova duše musí naslouchat své přirozenosti (9). Vyslyšet svou přirozenost je důležitější než všechno ostatní — vzdělanost, dějiny (6). V originálu je tato kulturní minulost reprezentována dvěma žánry: klasickými (kanonickými) knihami jing a knihami historickými (historiografií, dějinami) shi. První sestavu klasických knih ustavili hanští konfuciánci jako textový základ nové státní ideologie v druhé polovině 2. stol. př. n. l. Kanonické knihy a historiografie spolu s knihami filosofickými (zi) a básnickými (shi) — to byly čtyři součásti ortodoxní čínské bibliotéky a její bibliografie. Náš autor určitě myslel na všechny čtyři součásti klasického písemnictví. V krátkém verši byli autoři často nuceni k takovým výpustkám a čtenáři je četli jako synekdochu. — V závěrečném dvojverší celé básně sáhl autor pro srovnání a příklad do oblasti poezie. Typem básníka, který naplňuje jeho představu umělce jako toho, „kdo slyší na svou přirozenost“ navzdory zastaralým zákonům a normám, je mu první velký čínský lyrik veršem i osudem: Qu Yuan (339–278 př. n. l.). V posledním verši je narážka na básníkovu cestu k řece Canglang (doslova Azurové vlny, obrazné označení řeky Han, symbol čistoty, symbol očištění). Již Konfuciův následník Mencius (371–289 př. n. l.) cituje ve své knize starou píseň: „Jsou-li Azurové vlny čisté, vyperu v nich tkanice své; jsou-li kalné, opláchnu si v nich své nohy.“ Qu Yuan později vložil tu starou píseň do úst rybáři, jenž s touto písní na rtech odchází svobodný, bezstarostný.

Jde o čistotu dosahovanou zkratkou, nejstručnějším zhuštěním, úsporností malířského výrazu. Hned v úvodu však autor varuje před mechanickým, aritmetickým chápáním té zkratky. Bohatství není totéž co množství, bohatství není přímo úměrné početní mnohosti; tak jako prostota a stručnost nejsou důsledkem ubrání, nejsou přímo úměrné malému množství. (1–2) — Naopak, paradoxně ta pravá stručnost (viz titul básně) je výsledkem kondenzace, třeba na počátku čehosi velmi košatého, velmi početného. (5) — A pravá čistota (viz titul) je spíše očištění nežli záliba v zmenšení, v jednoduché redukci. (6) Malba, jakkoli obsahově bohatá, nesmí být mnohomluvná. „Dokáže-li člověk jedinou čárou ve zkratce uchopit celek, jeho myšlenka je tím vyslovena jasně a štětec prokáže své umění.“ (Malířské rozpravy mnicha Okurky). V jediné čáře je už všechno. V jediném silném tahu štětce je víc než v přívalu slov. Jediný tah, jediný úder štětce plný živé energie, plný významu, je výmluvnější než cokoli jiného. V čáře je smysl malby. Kult tušové čáry se projevuje i zde: „Můj štětec však sází na jediný tah (rozuměj: tah štětce, tušová čára).“ (8) Je dobře vědět, že u téhož slova hua význam čáry předcházel významu malba; takže malířství je vlastně: čárování. Je dobré vědět, že tušová čára je čára, jejíž barevné, rytmické, světelné hodnoty jsou zcela jiné než hodnoty kresebné čáry evropské, jež tyto hodnoty většinou postrádá. Odtud i její zcela jiné privilegované postavení: „Tak se tedy s rozpadem oné původní prostoty ustavilo pravidlo jediné čáry a ustavením pravidla jedné čáry se staly všechny věci zřejmými.“ (Znovu citát z Malířských rozprav mnicha Okurky.) — Závěrečná metafora: Pták co nezpívá (12), stejně jako citera beze strun (srovnej sbírku o básnictví č. 6, sbírku o kaligrafii č. 11), odmlka, zámlka v básni (srovnej sbírku o básnictví č. 11) — to je ten ideál nejstručnější čistoty, lyrický princip této poezie mlčení (nahlédni do Knihy mlčení 1971, 1994).

Hanský dvořan Shi Jian byl činný v druhé polovině 2. stol. př. n. l. Syn mocného politika z období budování nového hanského impéria. Spolu se svými bratry se stal vzorem synovské piety, základní konfuciánské ctnosti. V jednom ze svých slavných podání trůnu se dopustil čtyřnásobné opakované chyby v psaní jinak zcela běžného znaku pro slovo „kůň“. Přičinliví literáti to považovali za projev jakési nové originality, a tak, opičíce se po něm ve všem, opakovali po něm i tyto chyby. V pozadí této historické anekdoty je kritika hanských literátů posedlých každou sebetriviálnější originalitou (1). — Povrchní vědění je často předmětem posměchu v čínských poetikách. Jediné slovo v poezii, jediná čára v malířství (a ovšem i v kaligrafii) platila víc než tisícero svazků. Síla byla v detailu; detail — to je styl! (5–8) — Pojem „příbytku“ (12) je veledůležitý v estetickém myšlení starých Číňanů. Kniha Duch básnictví řezaný do draků končí těmito verši: „Tak tu stojím vzpřímený neúhybně jako balvan v proudu řeky, okoušeje smysl literatury a básnictví, neboť je básnictví vskutku tím, co mou duši přenáší, neboť má v literatuře má duše útulek!“

Kategorie prázdna kong (Prázdná prázdeň — verš 3) je důležitá v čínské filosofii zejména od příchodu buddhismu a od jeho čínské metamorfózy v podobě učení čchan. Kategorie vyprázdnění je důležitá v čínské estetice. Souvisí s principem zvnitřnění tvorby, se zduchovnělou podstatou tvorby, s její „samotou“ (2). Tvorba je osamělost sbližující; malíř stojí stranou davů a tak se mu otvírá společnost oblaků a mlh. Prázdnotou prostoru se otvírá malíři svět kosmických energií a jeho prapůvodních sil. V originálu spojení „původní dech“ yuan qi ve smyslu prapůvodní kosmické energie a spojení yin-yun jako dva aspekty té původní energie. Srovnej Malířské rozpravy mnicha Okurky v kapitole sedmé: „V dotyku štětce s tuší se ustavuje prvotní jednota zvaná yinyun. Tato prvotní jednota je ještě nerozlišená, je to původní chaos, a kdybychom se zřekli malířské čáry, nikdo by do tohoto chaosu nevnikl… V oceánu tuše se ustavuje hluboký duch, zpod hrotu štětce tryská život, na kousku papíru se děje hlubinná proměna, z chaosu křesáme paprsek světla… Tak se z oné původní jednoty vydělují desetitisíce věcí, jež my dovádíme k nové jednotě, abychom dovršili onu prvotní jednotu yin-yun, a to je ta nejzazší meta, k níž se můžeme dobrat my na tomto světě.“ Náš autor nemohl neznat mnicha Okurku, malíře o několik generací staršího a všeobecně známého i uznávaného.

V poslední básni se autor obrací k podstatě. Veškerý oslnivý půvab jakkoli okouzlující, jakkoli vábivý není ničím v srovnání s hodnotou oné jemné, sotva znatelné krásy vnitřní, té vnitřní krásy, která se někdy může skrývat pod vnější tváří, jež nemusí právě vynikat líbivostí. (5–8) — Poslední sloka je o té podstatné klasické velké kráse, jež je konec konců tím nejpodstatnějším. Autor se hlásí ke klasickému odkazu jako k tomu, co je nám souzeno milovat tak, jako milujeme své dobré děti. V posledním verši je odkaz k nejstaršímu ideálu ideje poetické, totiž ke Knize písní. Co je zde přeloženo jako „velikost a krása“, to má v originálu podobu Da (Velkost) a Ya (Klasická krása, elegance). Tato slova lze brát spojitě — ve významu Velká krása —, ale také jako název jednoho z hlavních oddílů Knihy písní. Tak či onak je v posledním verši vysloveno odmítnutí postoje zlehčujícího klasický „antický“ odkaz starověké Číny. To, že se toto odmítnutí dostává z autorovy vůle do pointy celé básně a vlastně i celé sbírky o poetice malířství, svědčí o tom, že bylo zřejmě aktuální tímto způsobem se ke klasickému odkazu vyslovit. Vztah ke klasickému odkazu zřejmě nebyl již v té době samozřejmý.

Autor sbírky básní o vlastnostech kaligrafických a o estetických kategoriích kaligrafického umění byl literát, znalec umění Yang Jingzeng. Přesná data neznáme, ale byl činný v prvních desetiletích 19. století. Na rozdíl od předchozích dvou autorů patřil k těm méně úspěšným příslušníkům literátské vrstvy, kteří nikdy neprošli ortodoxním sítem státních zkoušek, které rozhodovalo o kariéře. Přesto se stal členem kruhu vzdělanců a spisovatelů a umělců, ke kterému patřil i autor předchozí sbírky o malířství, Huang Yue, jen o něco mladším. — Yang Jingzeng byl autorem celé řady antologií a komentářů, v nichž zúročil svou znalost klasických textů literárních, filosofických, básnických. K nejznámějším patří Komentovaná antologie básnických textů doby staré i novější (Gujin shiwen fu za zhu) a Komentář ke klasickým knihám a knihám historickým (Jing shi zhuan zhu). — Yang Jingzeng bezpochyby sám praktikoval kaligrafii. Toto umění bylo natolik rozšířené, bylo tak významnou součástí kultury vzdělanců a nepominutelnou částí jejich kulturního chování, že bylo nemyslitelné, aby kterýkoli z nich, vzdělanec, básník či literát, nebyl současně přinejmenším zručným kaligrafem. Yang Jingzeng ovšem vynikal jako sběratel, a tedy znalec. Ve své sbírce se prý mohl chlubit mistrovskými díly všech dob, počínaje kaligrafií geniálního zakladatele volné tušové kaligrafie, básníka a literáta 4. století n. l. Wang Xizhi, kterého ostatně ve svém teoretickém spisku nejednou připomíná. V Yangově sběratelství je zřejmě i klíč k jeho teoretické reflexi kaligrafie. Je to projev sběratele, nikoli originálního tvůrce, nýbrž znalce, kultivovaného interpreta a obdivovatele starých mistrů, jejichž díla mohl obdivovat a ovšem i napodobovat ve svém kaligrafickém studiu. Jeho vlastní výtvory, plody nepřetržitého soužití s nejlepšími ukázkami tohoto umění, byly prý často přenášeny na stély. Z toho můžeme soudit, že byly vysoko ceněny mezi sběrateli a ovšem i vydavateli tehdy početných kaligrafických alb a katalogů. — Yang Jingzeng byl dítkem své doby, pozdní doby velké čínské kultury, polyhistor, polygraf, erudovaný kompilátor a kultivovaný eklektik. Podle svědectví ruského sinologa Alexejeva z let jeho pobytu v Číně 1906–1909 se na tehdejším pekingském knižním a uměleckém trhu prodávala knížka podepsaná Yangovým jménem. Knížka se jmenovala Tři vlastnosti: básnictví, malířství a kaligrafie (Shi hua shu san pin). Ze svědectví sice neplyne, že je obsah té knížky totožný s naším výběrem, ale je to pravděpodobné.

Název úvodní básně kaligrafické je obměnou úvodní básně malířské. Tam Ozvěna dechu (Qi yun), zde Ozvěna ducha (Shen yun). — Tak jako proměny přirozeného světa kolem nás se dějí bez vědomé příčiny, bez rozumného záměru, tak kaligrafův štětec v okamžiku tvorby se rozletí svobodně, jakoby nezávisle na rozmyslu, podoben v tom přirozené Cestě života, jež se zjevuje a mizí, aniž víme nevíme. — Světcova dlaň (8) je vžitý název pro druh kaktusovité rostliny. — Rumělka a zlato jsou atributy alchymistů, hledajících kámen mudrců, který usiluje změnit smrtelné v nesmrtelné (10). — Stvoření v závěrečném dvojverší je to kosmické stvoření a věčné proměny světa, jichž se kaligraf (tak jako básník anebo malíř) možná dokáže dotknout — ne je však v úplnosti napodobit — v jediném symbolickém znamení-znaku (12).

Autor vnímá ten věčný spor tradice a jedinečného díla, jeho stvoření, jako spor zdánlivý. Bude tomu tak vždy. Vždy budeme kopírovat staré mistry, abychom udržovali cestu, po níž jsme došli až sem. A vždy znovu ustrneme v úžasu nad tím novým stvořením, jehož jsme svědky v té chvíli díla. V tom stvoření díla je tolik změn; je to jako v přírodě, věčně stejné koloběhem času a rytmem dob, a přece v každém okamžiku se cosi střemhlav děje, vše je v neustálém pohybu, nevypočitatelném, neopakovatelném. V přírodě (podle taoistů) všechno bytí se rodí z nebytí; tak také na papír z ničeho nic kanou krásné husté kapky tušových znaků, svobodná ruka vede štětec prázdným prostorem, čistým jak sníh, jak led, jak jasný duch. — „Říká se, že polostín je dítětem stínu a stín je dítětem věcí a věci jsou dítětem stvořitele. Chci se však zeptat, zda je nějaký stvořitel nebo není? A není-li, jak může cokoli stvořit? A když je, pak je ovšem jen jednou z věcí, a jak může jedna z věcí rodit všechny věci? Z toho plyne, že není stvořitele. Všechno a všichni se rodí samo sebou a nic není rozeno jinými věcmi. To je ta přirozená Cesta všehomíru.“ (Guo Xiangův komentář k Mistru Zhuangovi, 3. stol. n. l.).

Strmý vzmach a krouživý pohyb zápěstí, to je typické označení základního pohybu kaligrafovy ruky. Bílý oblak je symbolem svobody, šťastného putování (3). Pták Peng (4), známý z první kapitoly Mistra Zhuanga, se znovu objevuje jako příměr síly, velkosti a dálek, symbol mohutného vzepětí sil: „… když pták Peng, vyrušen ze svého klidu, vzlétne, jeho křídla se zavěsí na oblohu jako těžká bouřková mračna; takový je to pták… bičuje svými perutěmi o hladinu vod… stoupá větrnou smrští devadesát tisíc mil vysoko… tam se teprv opravdu rozletí a letí, letí šest měsíců, ani jednou se nezastaví, větrný hřebec, zvířený prach, tvorové jedním dechem spolu dýchající, jaká je vlastně barva azurového nebe tam nahoře, kde je vlastně konec, ten předaleký, ten nedozírný konec?…“ Tolik Mistr Zhuang. — Fénix (9) je symbol štěstí, symbol slunce. — Drak (9) je symbol Síly, kladné síly. A kaligraf ve svém skromném studiu ve sporém světle blikající lampy jediným rozmachem ruky vzlétá jako pták Peng a smetá, svobodný, všechny vzory, všechny zákony! (11–12).

Útlá, břitká, zároveň křehká, taková je krása znaků, a o tom je tato báseň. — Ptáci nehnutě postávající (sněžní husy), nebo osamoceně křižující svým letem oblohu (jeřábi), to jsou příměry, jimiž se autor pokouší vysvětlit svůj pocit. O chuti řekne, že je sotva znatelná (srovnej druhou báseň sbírky o básnictví a šestou báseň o malířství), o zvucích řekne, že je lze sotva zaslechnout (autor užije slova ze slovníku Starého mistra: „Hledíce na něj, nevidíte je, jeho jméno: nevýraznost. Naslouchajíce mu, neslyšíte je, jeho jméno: nezřetelnost. Sahajíce po něm, nenahmatáte jej, jeho jméno: nepatrnost.“) — Vzduch je plný veršů tangských básníků Meng Jiao (751–814 n. l.) a Jia Dao (779–843 n. l.). Ovšem, tito básníci patřili k pozdějšímu okruhu tangských básníků kolem myslitele a státníka Han Yu, který inicioval hnutí za renesanci starých básnických, jazykových i etických hodnot. Chtěli být opravdoví, chtěli být prostí: „V tichu samoty naslouchám kapkám, jimiž se na hory snáší déšť.“ (Jia Dao). Melancholie byla jejich nejčastější tóninou. Autor cituje nejspíš právě tyto dva básníky, Meng Jiao a Jia Dao, protože to byli oni dva, kteří se stali po několika staletích terčem nevybíravé kritiky protagonisty songského lyrismu básnického i malířského: Su Shi (Dongpo, 1036–1101 n. l.). Ve své kritice označil oba básníky za příliš křehké! Tato vlastnost je v názvu naší básně o kaligrafii.

Způsob letu vlaštovky, ten nevypočitatelné lehký, nervně krouživý, vzrušený pohyb napříč prostorem je často brán v čínských poetikách za příměr pohybu kaligrafovy ruky. — „Kotel“ (Hao) je staré jméno místa, kde zakladatel zhouské dynastie král Wu (1122–1116 př. n. l.) založil sídelní město, jež je tu vzorem chladné krásy. — Svět přírody i svět člověka se obléká i svléká stejně, i příroda má svůj šat, i člověk má vůni niternou. Toto vnitřní je nevýslovné. To věděl Buddha. To věděl Starý mistr. A ovšem Mistr Zhuang. Byl to on, kdo promluvil o řeči: „Řeč není pouhé vanutí větru. Řeč obsahuje slova. Není-li však to, co chceme říci, samo dost určité a jisté, jsou to skutečně slova? Nebo dosud nemáme slov? Máme za to, že se naše řeč liší od štěbetání mladých ptáčat. Je to však takový rozdíl? Jak to, že je Dao tak temné, že vzniká pochyba o pravém a falešném; jak to, že je řeč tak temná, že vzniká pochyba o správném a nesprávném? Jak může Dao někam vést, někam směřovat, a přitom neexistovat, jak může řeč existovat, a přitom nemoci nic? Skrytost Cesty spočívá v její nepatrnosti, temnota řeči spočívá v její okázalosti.“ (Mistr Zhuang).